+++
date = "2016-01-30T13:47:17+02:00"
title = "X files"
blob = "x files"
tags = ["tv", "x-files"]

+++

##### "I've seen the life on this planet Scully, and that is exactly why I am looking elsewhere."


Цялостно съм голямо fanboy-че на франчайза (не успях по-български да го кажа,
съжалявам). Миналата есен като тръгнаха приказките очевидно много се зарадвах.
Сериал за мрачни конспирации, всеки прецаква всекиго и на края всички са
прецакани, ама най-много ние… Кой да очаква че ш'съм му фен, нали?

Съживяването на франчайзи винаги е страшна работа. Не веднъж и дваж подобни
опити са били пълен провал по ред причини. Най-често понеже хората просто искат
да попълнят някоя бюджетна дупка и скалъпват на две на три сюжет, който бегло да
мяза на нещо wildly successful от миналото. Или направо откровено преправят
предни случки([ъхъм… A New Hope Awekens…
ъхъм…](http://www.dorkly.com/post/76967/star-wars-a-new-hope-vs-the-force-awakens))

Работата с „Досиетата Х“ обаче се получава. Предимно, види ми се, поради факта,
че екипа зад цялото нещо беше достатъчно умен да изчака достатъчно време. В
редица интервюта хората обвързани от близо със сериала казват, че след 11
септември историята, която разказват вече не е била интересна за хората, или
дори по-скоро им е била неприятна. И в това има логика. След масивни страшни
случки като събарянето на кулите хората инстинктивно(и с малко медийна помощ)
започват да гледат на света по-различно. Предпочитат правителството им е да е
the good guys, предпочитат да приемат управляващите и военните си сили като
институции, които ги предпазват, а не като врагове. Другия вариант прави света
прекалено страшен, защото оставаш с избор между злите терористи и злото
правителство. Either way, you're fucked. Хората не обичат да се поставят в
такива ситуации и биха били склонни да се самозаблуждават в името на собственото
си спокойствие и психическо здраве.

През 90-те идеята за конспирациите се е свързвала със студената война и случката
в Розуел е била удобен детайл, с който да вържеш нещо по-интересно и sci-fi-ish
в цялата работа.  Историите за извънземни и отвличания са забавни, защото си
играят с въображението на хората. Освен това няма какво да се лъжем, Крис Картър
и сие са свършили страхотна работа със сглобяването на една богата и детайлна
митология.

В последните години тоя наратив вече не е толкова силен обаче. След Асанж,
Сноудън и Манинг хората постепенно започват все по-малко и по-малко да вярват на
управляващите си и това не се отнася само до щатите. Параноята се върна на мода,
изглежда много по-сериозно от колкото през 90-те. В такъв сетъп няма как да се
пропусне възможността за relaunch. И тя беше оползотворена много умело.

#### На извънземните 'ич им не пука

![do I want to believe?](/images/do-i-want-to-believe.jpg)

Така се оказва още от раз и това е много добра идея. Достатъчно внимателно и
ефективно едновременно се оставя историята за активно пребиваващи и
заинтересовани от нас извънземни, засилва се ролята на правителството в
разнообразни злодеяния със завидни пропорции и все пак се оставя една малка
вратичка за връщане към идеята с извънземните.

В интерес на истината нашите си лични земни конспиративни драми са толкова
обилни и страшни в последните 5-6 години, че схемата с извънземните просто не е
толкова интересна. Глобалния контрол и големия брат са идеи, с които сериала се
заиграва още от началото си, сега обаче може да им се отдаде напълно, тъй като
действителността (отново?) се оказа по-безумна от всякаква форма на фикция (или
не точно, предвид първия епизод на не особено успешния "[The Lone
Gunmen](https://en.wikipedia.org/wiki/The_Lone_Gunmen_%28TV_series%29#Series_overview)",
които също предстои да се появят в новите епизоди).

С една такава малка врътка в сюжета на митологията историята автоматично става
адекватна и направо модерна. И разбира се репликата "I'm familiar with Edward
Snowden", която придава една окончателност на посоката, в която ще се движи
историята на сериала от сега нататък. 

![I'm familiar with Edward Snowden](/images/mulder-snowden.gif)


#### Инфлуенците и инфлуенцирането

Очевидно е, че нищо на този свят не 100% оригинално, OC-то не съществува,
въпреки това, което ще кажат множеството инхабитиращи reddit/imgur/4chan/etc.
„Досиетата Х“ [не са изключение](http://www.eatthecorn.com/influences-1/), но
креативността е предимно умението да комбинираш много добре огромно количество
чужди добри идеи по начин, за който никой не се е сетил до сега.

Сериала седи и от другата страна на същия процес бидейки обект на огромно
количество
[референции](http://x-files.wikia.com/wiki/References_to_The_X-Files).

Когато преди няколко години бидох въвлечен в гледането на
[Supernatural](http://www.imdb.com/title/tt0460681/) ми отне известно време да
се сетя какво ми е познато. Не съм сигурен кога ми светна, но определено беше
много късно. И въпреки, че  хич не липсват в последните 20 години, Supernatural
е толкова очевиден.

![X-Supernatural](/images/super-x-natural.jpg)

На фона на някои [смехотворни опити за
плагиатстване](http://www.imdb.com/title/tt0115151/), Supernatural всъщност
създаде собствена митология и впечатляващ по размери fanbase, отдавайки [почит
към „Досиетата Х"
многократно](http://www.supernaturalwiki.com/index.php?title=The_X-Files).

Supernatural успя да запълни една овакантена от „Досиетата Х“ ниша на забавни
sci-fi случки. До голяма степен "Mulder and Scully Meet the Were-Monster"
изглежда като връщане на homage-а обратно към Supernatural, бидейки силно
over-the-top през цялото време, повече от колкото са били [някои от старите
епизоди](http://geektyrant.com/news/12-best-comedic-x-files-episodes).

Разбира се и [Gravity Falls](http://www.imdb.com/title/tt1865718/):

![Trust no one](/images/gravity-falls-trust-no-one.gif)

#### Още

От случващото се до тук е очевидно, че хората (моя милост включително) ще
останат силно доволни от reboot-а. Искрено се надявам, че торбата с пари, върху
която е седнал екипа ще бъде достатъчен стимул отвъд желанието, което повечето
изказват, да продължат да се занимават още известно време. Никой не е казал нищо
окончателно за 11-ти сезон, което не пречи на хората да искат да вярват, че ще
се случи.
